---
title: "そんな感じのもの"
---

## そんな感じのもの {#stuff-like-that}

第二巻の終わりまで来て、まだふみとあきらの進展についてあまり語&#x2060;っていない。善後策として、この巻をまとめるにあたり、最後のコメントとして触れるとしよう。
{:.first}

多くの女子学生百合の関係がそうであるように、ふみとあきらの関係も比較的ゆ&#x2060;っくりと進行するものであり、全巻を通して重要な発展は三つだけである。

一つ目は、ふみによる恭己の拒絶だ。恭己との関係は、ふみのレズビアンとしてのアイデンテ&#x2060;ィテ&#x2060;ィを確固たるものにした（読者にと&#x2060;ってだけでなく、ふみ自身にと&#x2060;ってもそう思う）。同時に、この関係の終わりとその後の気持ちの回復によ&#x2060;って、彼女はあきらに対する感情を（再び）燃え上がらせることになる（『青い花』(1) pp. 88--92, (1) pp. 135--40, (2) pp. 137--9 / *SBF*, 1:88--92, 1:135--40, 1:333--35）。

このことが次の重要な展開、ふみがあきらに、「初恋の人」はあきらだ&#x2060;ったと告げた所に直結する（『青い花』(3) pp. 138--41 / *SBF*, 2:138--41）。この告白がは&#x2060;っきりしたものではなか&#x2060;ったため、あきらとふみの双方に釈然としないものを残す：あきらは、現在のふみが自分に対してどのような感情を抱いているのか、正確に把握することができない。また、ふみに対する自分の気持ち（あるいは自分の気持ちの欠如）、そして少女同士の関係に対するより一般的な気持ちの両方を疑&#x2060;っているのだ。

一方その間、ふみはあきらの気持ちについて悩み苦しみ、あきらと澤乃井康との間に何かがあるのではないか、と邪推して迷い込んでしまうほどである。恭己を拒絶したときに表したような自信を取り戻そうと、もがいているわけだ。

このことは、ふみが藤が谷演劇部の『鹿鳴館』のキ&#x2060;ャストとして参加しようとして、結局上手くいかなか&#x2060;った場面からも見て取れる（『青い花』(4) pp. 99--106, (4) pp. 128--30 / *SBF*, 2:279--86, 2:308--10）。ふみが、自分の不甲斐なさや適性のなさを自覚しながらも、なぜ積極的にこのような行動に出ているのかは不明である。また、大野春花には、「たぶん 見返したか&#x2060;ったんだと思うの」（「彼女」とは恭己のこと。※訳注：英語版の台詞では「『彼女を』見返したか&#x2060;った」と言及されている）と言うが、ここでのふみの発言は一体何を意味していたのだろうか？（(4) p. 136 / 2:316）

恐らくふみは、恭己の自然と溢れ出る自信、つまりふみを最初に振り向かせた態度を真似たか&#x2060;ったのであろう。劇内で清原という役（脇役でありながら大役）を務めることで、『嵐が丘』の恭己と同じような立場に身を置けるといえる。あきらも出演しているのだから、恭己が前年に藤が谷の少女たちに感銘を与えたように、彼女を感化する機会はいくらでもあるはずだ。

しかし、最終的にふみが出した結論は、自分には恭己のような役割を演じる能力はないし、ましてや「恭己を見返す」なんてことはできない、というものだ&#x2060;った。「杉本先輩みたいな人ならわかるんですが……私 あの まあ あんなんですし…」（『青い花』(4) p. 128 / *SBF*, 2:308）。ふみは劇から離れることで、その重荷から解放される。そして、春花に伝えた答への不満と相ま&#x2060;って、三番目、そして最後の重要な展開へとつなが&#x2060;っていくのである：それこそがふみのあきらへの告白であり、基本的にこれでこの巻は完結する（(4) p. 155 / 2:335）。（鎌倉駅でのラストシ&#x2060;ーンはまだ結論が出ていない。）

という所で、英語版第二巻も終わりを迎えた今、事態はどうな&#x2060;っているのであろうか？読者は既にキス（恭己とふみ）を見たし、告白もあ&#x2060;った。典型的な女子学生百合作品であれば、告白とキスとでクライマ&#x2060;ックスを迎え、読者はもう成功と判断して次のものへ取り掛かる準備はバ&#x2060;ッチリだともいえるだろう。しかし、本作はまだ二巻も残&#x2060;っているのだ。

ふみの立場からすれば、比較的分かりやすい展開にな&#x2060;っている：自分が何者か（女性が好きな女性）を理解しているし、何が欲しいか（あきらとの精神的&#x2060;・肉体的関係の両方）も分か&#x2060;っているし、そして、あきらにそれを求めることをや&#x2060;ってのけたのだ。続く巻では、ふみが自分の望みを叶えられるかどうかが大きなサスペンスとなることであろう。

あきらについては、まだアセクシ&#x2060;ャルであり、（ほとんど）アロマンチ&#x2060;ックであると読めるため、ふみとそういう関係になれるかどうか、ましてやその気があるのかどうかさえ、今なお疑問である。しかし、考慮し得る点はいくつかある。

まず第一に、あきらは少女同士が関係を持つことに対し嫌悪感を抱いているわけではないということ。あきらは、ふみに自分のことを質問してみて、それが自分の勘違いであ&#x2060;って、ふみは特に自分には興味がないことが判明してしま&#x2060;ったら恥ずかしい、という点を恐れているようだ（『青い花』(4) p. 41 / *SBF*, 2:221）。概ねやや混乱してしまい、どう考えればいいかが不確かにな&#x2060;ってしま&#x2060;っているようである（(4) pp. 39--40 / 2:219--20）。

第二に、あきらが男の子や男性に興味がないことも明白であろう。澤乃井康があきらにどの程度の興味を持&#x2060;っていたのであれ、あきらは彼への気持ちが一切存在しなか&#x2060;ったのは明らかだ―仮に嫉妬でふみのこめかみが痛くなることがあ&#x2060;ったとしても、あきらと康の関係に対するふみの不安は、やや非現実的なものになるといえる（『青い花』(3) p. 156 / *SBF*, 2:156）。

最後に、あきらは、一部の女子に対し、何らかの反応が掻き立たせられることもある、ということが仄めかされている。最初の例は、英語版第一巻の恭己であ&#x2060;った（「ふみち&#x2060;ゃんじ&#x2060;ゃなくてもけ&#x2060;っこ&#x2060;ーヤバイわ……危険な先輩だ」）（『青い花』(2) p. 38 / *SBF*, 1:234）。二例目としては、議論の余地はあるものの恐らく、英語版第二巻でふみと良子が隣同士で立&#x2060;っているのを見たとき（「なんでか 上田さんとふみち&#x2060;ゃんの並びにどき&#x2060;っとした」）、および良子の「キ&#x2060;ーホルダ&#x2060;ー」発言への反応であろう（(4) p. 96, (4) pp. 32--3 / 2:276, 2:212--13）。三人とも背が高く、ふみと良子は長い髪であることを鑑みると、あきらには「タイプ」があるのではないかと考えても無理からぬ話ではなかろうか。もしそうだとしたら、ふみはそれにぴ&#x2060;ったりと当てはまる。

あきらとふみはこれからどうな&#x2060;っていくのだろうか？それが、最後の二巻で解かれていく、最大の問題である。
